\documentclass[a4paper,10pt]{book}
\usepackage[]{paul}

\usepackage{eso-pic} %pour filigrane
\usepackage{minitoc}

\usepackage[marginratio=1:1,textwidth=15cm,textheight=24.5cm,marginparwidth=12pt,headheight=3cm]{geometry}

\usepackage[dvips,ps2pdf,colorlinks=false]{hyperref} %gestions des hyperliens dans un document .dvi

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\thechapter}{\Roman{chapter}}
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}

\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd{\chapter}{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi}{}{}{}

\newcommand{\coordp}[2]{%
\left(\begin{array}{c}
#1 \\ #2
\end{array}\right)%
}
\newsavebox{\fmbox}
\newenvironment{encadrer}{%
\smallskip \par \noindent
\begin{lrbox}{\fmbox}\begin{minipage}{.98\linewidth}}
	{%\vspace{1em}
\end{minipage}\end{lrbox}\fbox{\usebox{\fmbox}}
\vspace{0.2em}
%\vspace{1em minus .5em }
}
\renewcommand{\sectionmark}[1]%
{\markboth{\MakeUppercase{\thechapter.\ #1}}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]%
{\markright{\MakeUppercase{\thesection.\ #1}}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\newcommand{\Police}{%
\fontfamily{%
pag%style des hauts de page en avant garde small caps
}\fontseries{m}\fontshape{sc}\fontsize{9}{11}\selectfont}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\Police \thepage}
\fancyhead[LO]{\Police \rightmark}
\fancyhead[RE]{\Police \leftmark}
\usepackage{epstopdf}

\title{%
{\bf Resume en Mathematiques de \term}}
\author{Paul PLANCHON}
\date{{\small {\Police Version du \today}}}
\begin{document}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% 				          DEBUT DU DOCUMENT                       %
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\lfoot{\Pdpweblink}
	\rfoot{{\small {\Police Version du \today}}}

	\maketitle
	\tableofcontents
	\mainmatter

	\chapter{Les suites, rappels de premiere}
	\label{chap:Les suites, rapelles de premiere}

	\section{Generalitees sur les suites}
	\label{sec:Generalitees sur les suites}

	\subsection{Definitions}
	\label{sub:Definitions}

	\begin{prop}
		Un raisonnement par recurrence ne s'applique que pour une proposition construite sur $\mathbb{N}$.
		Elle se passe en 2 etapes :
		\begin{enumerate}
			\item L'initialisation : On verifie que la proposition est vraie pour la premiere valeur de l'entier naturel. (en general, $n=0$, parfois $n=1$ ou $n=2$).
			\item L'heredite : cette etape se coupe en 2 etapes :
			\begin{enumerate}
				\item L'hypothese de recurence : On suppose que la proposition est vraie pour $k$.
				\item On demontre que la proposition est vraie pour le successeur de $k$, $k+1$.
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
	\end{prop}

	\subsection{Suites bornees}
	\label{sub:Suites bornees}

	\begin{itemize}
		\item $\exists M \in \mathbb{R} / \forall n \in \mathbb{N} , U_n \leq M$
		\item $\exists m \in \mathbb{R} / \forall n \in \mathbb{N} , U_n \geq m$
		\item $\exists (m;M) \in \mathbb{R}^2 / \forall n \in \mathbb{N} , m \leq U_n \leq M$
	\end{itemize}

	\subsection{Monotomie d'une suite}
	\label{sub:Monotomie d'une suite}

	\begin{Def}
		Soit $(U_n)$ une suite,\\
		\begin{enumerate}
			\item On dit que $(U_n)$ est croissante ssi $\forall n \in \mathbb{N}, U_{n+1} - U_n \geq 0$
			\item On dit que $(U_n)$ est decroissante ssi $\forall n \in \mathbb{N}, U_{n+1} - U_n \leq 0$
		\end{enumerate}
		(Si les inegalites sont strictes, on dit que la suite sera, respectivement, strictement croissante et strictement decroissante).
	\end{Def}

	\textbf{Remarque : }

	Si tous les termes de la suite sont strictement positifs, alors :\\
	\begin{enumerate}
		\item $\frac{U_{n+1}}{U_n} \geq 1$, alors la suite est croissante
		\item $\frac{U_{n+1}}{U_n} \leq 1$, alors la suite est decroissante
	\end{enumerate}

	\subsection{Representation graphique d'une suite explicite}
	\label{sub:Representation graphique d'une suite explicite}

	\begin{Def}
		Une suite est definie de maniere explicite si $(U_n)$ s'exprime directement en fonction de $n$, cad, $U_n = f(n)$.
	\end{Def}

	\subsection{Theoremes divers}
	\label{sub:Theoremes divers}

	\begin{prop}
		On considere une suite $(U_n)$ qui est definie de maniere explicite, cad $U_n = f(n)$, alors :
		\begin{description}
			\item si $f$ est croissante alors $(U_n)$ aussi.
			\item si $f$ est decroissante alors $(U_n)$ aussi.
			\item si $f$ est constante alors $(U_n)$ aussi.
		\end{description}
	\end{prop}
	\textbf{ATTENTION, LES RECIPROQUES SONT FAUSSES}

	\begin{prop}
		\begin{description}
			\item Toute suite croissante est minoree par son premier terme.
			\item Toute suite decroissante est majoree par son premier terme.
		\end{description}
	\end{prop}

	\section{Suites arithmetiques et geometriques}
	\label{sec:Suites arithmetiques et geometriques}

	$\exists n \in \mathbb{R} / \forall n \in \mathbb{N}, U_{n+1} = U_n + r$

	\subsection{Theoremes Somme}
	\label{sub:Theoremes Somme}

	\begin{prop}
		Soit ($U_n$) une suite de raison $r$ et de premier terme $U_0$.
		\begin{enumerate}
			\item $\forall n \in \mathbb{N}, U_n = U_0 + nr$
			\item $\sum_{k = 0}^{n} U_k = U_0 + U_1 + U_2 + ... + U_n = \frac{(n+1)(U_0 + U_n)}{2} = \frac{(\text{nombre de terme})(\text{premier terme + dernier terme})}{2}$
		\end{enumerate}
	\end{prop}

	\begin{prop}
		Soit $(U_n)$ une suite s.a. de raison $r$ et de premier terme $U_a$ alors,
		\begin{enumerate}
			\item $U_n = U_0 + (n-a)r$
			\item $U_a + U_{a+1} + ... + U_n = \frac{(n-a+1)(U_a+U_n)}{2}$
		\end{enumerate}
	\end{prop}

	$\exists n \in \mathbb{R} / \forall n \in \mathbb{N}, U_{n+1} = q * U_n$

	\begin{prop}
		Soit $U_n$ une suite geo. de raison $q$ ($q \neq 1 \text{ et } q \neq 0$) et de premier terme $U_0$.
		\begin{enumerate}
			\item $U_n = U_0 * q^n$
			\item $\sum_{k = 0}^{n}U_n = U_0 + U_1 + ... + U_n = U_0 * \frac{1-q^{n+1}}{1 - q}$\\
		\end{enumerate}

		Cas particuliers :
		\begin{enumerate}
			\item pour $q=1$, $U_n = U_0$, donc, $U_0 + U_1 + U_2 + ... + U_n = (n+1)U_0$.
			\item pour $q=0$, $U_n = 0$ avec $n \geq 1$, $U_0 + U_1 + ... U_n = U_0$\\
		\end{enumerate}
	\end{prop}

	\subsection{Formules importantes a savoir}
	\label{sub:Formules importantes a savoir}

	\begin{prop}
		Soit $q \in \mathbb{R} \setminus \big\{1\big\} $ alors $1+q+q^2+q^3+...+q^n = \frac{1-q^{n+1}}{1-q}$
	\end{prop}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%                  FIN DU CHAPITRE 1                        %
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\chapter{Convergence et divergence des suites}
	\label{chap:Convergence et divergence des suites}

	\section{Convergence d'une suite}
	\label{sec:Convergence d'une suite}

	\subsection{Partie entiere d'une suite}
	\label{sub:Partie entiere d'une suite}

	\begin{prop}
		Soit $x \in \mathbb{R}$. On appelle partie entiere de $x$, notee, $E(x)$, l'unique entier verifiant :\\

		$E(x) \leq x < 1+E(x)$

	\end{prop}

	\begin{prop}
		$(\forall \varepsilon > 0)(\exists n_0 \in \mathbb{N})$ / $(\forall n \in \mathbb{N})$, $n \geq n_0)$  $\left| U_n - l \right| < \varepsilon$
	\end{prop}

	\subsection{Beaucoup de theoremes}
	\label{sub:Beaucoup de theoremes}

	\begin{prop}
		Si une suite est convergente, alors sa limite est \textbf{unique}.
	\end{prop}

	\begin{prop}
		Si une suite est convergente, alors elle est bornee.
	\end{prop}

	\begin{prop}
		On considere une suite $u_n$ qui converge vers $l$ alors,
			\begin{enumerate}
				\item si ($u_n$) est croissante, on aura $\forall n \in \mathbb{N}$, $u_n \leq l$
				\item si ($u_n$) est decroissante, on aura $\forall n \in \mathbb{N}$, $u_n \geq l$
			\end{enumerate}
	\end{prop}

	\begin{prop}
		Toute suite constante est convergente.
	\end{prop}

	\begin{prop}
		On considere deux suites ($u_n$) et ($v_n$). On suppose qu'il existe un entier $n_0 \in \mathbb{N} / \forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0$, on ait, $u_n \leq v_n$\\
		On suppose que ($u_n$) converge vers $l$ et ($v_n$) vers $l'$. Alors, $l \leq l'$.
	\end{prop}

	\begin{prop}
		Soit ($u_n$) une suite arithmetique,
		\begin{enumerate}
			\item On suppose que $u_n$ est majoree par $M$ et qu'elle converge vers $l$. Alors, $l \leq M$.
			\item On suppose que $u_n$ est minoree par $m$ et qu'elle converge vers $l$. Alors, $l \geq M$.
		\end{enumerate}
	\end{prop}

	\subsection{Theoreme fondamental}
	\label{sub:Theoreme fondamental}

	\begin{prop}
		\begin{enumerate}
			\item Toute suite croissante et majoree est alors convergente.
			\item Toute suite decroissante et minoree est alors convergente.
		\end{enumerate}
	\end{prop}

	\begin{prop}
		On considere 3 suites $u_n, v_n, w_n$. On suppose qu'il existe un entier $n_0 \in \mathbb{N} / \forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0$.\\
		On a : $u_n \leq v_n \leq w_n$.\\
		On suppose que les suites extremes $u_n$ et $w_n$ sont convergente vers $l$, alors $v_n$ converge aussi vers $l$.
	\end{prop}

	\subsection{Les limites fondamentales}
	\label{sub:Les limites fondamentales}

	\begin{prop}
		Limites a connaitre : \\
		\begin{enumerate}
			\item $ \lim_{n \rightarrow \infty}(\frac{k}{n}) = 0$ avec $k$ une constante.
			\item $ \lim_{n \rightarrow \infty}(\frac{k}{n^2}) = 0$ avec $k$ une constante.
			\item $ \lim_{n \rightarrow \infty}(\frac{k}{n^p}) = 0$ avec $k$ une constante et $p \in \mathbb{N}^*$.
			\item $ \lim_{n \rightarrow \infty}(\frac{k}{\sqrt{n}}) = 0$ avec $k$ une constante.
		\end{enumerate}
	\end{prop}

	\begin{prop}
		Soit ($u_n$) une suite, si $\lim_{n \rightarrow \infty}u_n = l$ alors $\lim_{n \rightarrow \infty}u_{n+1} = l$ $\lim_{n \rightarrow \infty}u_{n+p} = l$ (avec $p \in \mathbb{N}^*$)
	\end{prop}

	\begin{prop} On considere deux suites $u_n$ et $v_n$, on note $\lim_{n \rightarrow \infty}u_n = l$ et $\lim_{n \rightarrow \infty}v_n = l'$. On a alors :
		\begin{enumerate}
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}(u_n + v_n) = l + l'$
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}(u_n - v_n) = l - l'$
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}(k*u_n) = kl,$ $k$ est une constante.
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}(u_n * v_n) = l * l'$
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}(\frac{1}{u_n}) = \frac{1}{l}$
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}(\frac{1}{v_n}) = \frac{l}{l'}$
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}(u_n)^p = l^p$ avec $p \in \mathbb{N}^*$
			\item Dans la cas, ou, $\exists n_0 \in \mathbb{N} / \forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0$, on ait, $u_n \geq 0$, alors, $\lim_{n \rightarrow \infty}\sqrt{u_n} = \sqrt{l}$
		\end{enumerate}
	\end{prop}

	\section{Suites divergentes}
	\label{sec:Suites divergentes}

	\subsection{Definition}
	\label{sub:Definition}

	\begin{prop}
		\begin{enumerate}
			\item On dit que $u_n$ diverge vers $\infty$ si : \begin{center}$(\forall A \in \mathbb{R})(\exists n_0 \in \mathbb{N}) / (\forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0)(u_n > A)$\end{center}
			\item On dit que $u_n$ diverge vers $\infty$ si : \begin{center}$(\forall A \in \mathbb{R})(\exists n_0 \in \mathbb{N}) / (\forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0)(u_n < A)$\end{center}
		\end{enumerate}
	\end{prop}

	\begin{prop}Proprietes sur les limites :\\
		\begin{enumerate}
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}(kn) =$ \begin{enumerate}\item $+ \infty$ si $k > 0$ \item $- \infty$ si $k < 0$\end{enumerate}
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}(kn^2) =$ \begin{enumerate}\item $+ \infty$ si $k > 0$ \item $- \infty$ si $k < 0$\end{enumerate}
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}(kn^p) =$ avec $p \in \mathbb{N}^*$ \begin{enumerate}\item $+ \infty$ si $k > 0$ \item $- \infty$ si $k < 0$\end{enumerate}
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}(k\sqrt{n}) =$ \begin{enumerate}\item $+ \infty$ si $k > 0$ \item $- \infty$ si $k < 0$\end{enumerate}
		\end{enumerate}
	\end{prop}

	\newpage

	\begin{prop}
		On considere 2 suites $u_n$ et $v_n$. On suppose $\exists n_0 \in \mathbb{N} / \forall n \in \mathbb{N}, n > n_0, u_n < v_n$
		\begin{enumerate}
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}u_n = \infty$ alors $\lim_{n \rightarrow \infty}v_n = \infty$, si $u_n$ diverge alors $v_n$ aussi.
			\item $\lim_{n \rightarrow \infty}u_n = - \infty$ alors $\lim_{n \rightarrow \infty}v_n = - \infty$, si $u_n$ diverge alors $v_n$ aussi.
		\end{enumerate}
	\end{prop}

	\begin{prop} Divergence d'une suite :\\
		\begin{enumerate}
			\item $u_n$ croissante et $u_n$ non majoree alors $u_n$ diverge vers $\infty$
			\item $u_n$ decroissante et $u_n$ non minoree alors $u_n$ diverge vers $-\infty$
		\end{enumerate}
		reciproques fausses.
	\end{prop}

	\begin{prop} \textbf{Inegalite de Bernoulli:}
		Soit $x \geq 0$ un $\mathbb{R}^+$ et $n \in \mathbb{N}$ alors :
		\begin{equation}
			(1+x)^n \geq 1 + nx
		\end{equation}
	\end{prop}

	\begin{prop}
		Soit $q$ un reel quelconque.
		\begin{enumerate}
			\item si $q \in ]-1;1[$ alors $\lim_{n \rightarrow \infty}(q^n) = 0$
			\item si $q = 1$ alors $\lim_{n \rightarrow \infty}(q^n) = 1$
			\item si $q > 1$ alors $\lim_{n \rightarrow \infty}(q^n) = \infty$
			\item si $q < 1$ alors $\lim_{n \rightarrow \infty}(q^n)$ n'existe pas.
		\end{enumerate}
	\end{prop}
















\end{document}
