

\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[]{pan}
\usepackage{pst-math}
\usepackage{pst-plot}
\begin{document}
\fexos{Loi exponentielle-Annales}{\term S}
\cfoot{}
%%%---------------------------------------
%\exercice
\noindent
\textbf{\Large France juin 2004}

\vspace{0,5cm}

On s'int\'eresse \`a la dur\'ee de vie, exprim\'ee en semaines, d'un composant \'electronique.
 On mod\'elise cette situation par une loi de probabilit\'e $p$ de dur\'ee de vie sans
 vieillissement d\'efinie sur l'intervalle $[0~;~ + \infty[$ : la probabilit\'e que le 
composant ne soit plus en \'etat de marche au bout de $t$ semaines est:

\[p([0~;~ t[)  = \displaystyle\int_0^t \lambda \text{e}^{-\lambda 
x}\:\text{d}x.\]

\noindent Une \'etude statistique, montrant qu'environ $50\:\%$ d'un lot important de 
ces composants sont encore en \'etat de marche au bout de 200 semaines, permet de 
poser $p([0~;~ 200[) = 0,5$.

\begin{enumerate} \item Montrer que $\lambda = \cfrac{\ln 2}{200}$.

\item Quelle est la probabilit\'e qu'un de ces composants pris au hasard ait une dur\'ee
 de vie sup\'erieure ? 300 semaines ? On donnera la valeur exacte et une valeur 
approch\'ee d\'ecimale au centi\`eme pr\`es.

\item On admet que la dur\'ee de vie moyenne $d_m$ de ces composants est la limite quand 
$A$ tend vers $+ \infty$ de $\displaystyle\int_0^A \lambda x\text{e}^{-\lambda 
x}\:\text{d}x$.

\begin{enumerate} \item Montrer que $\displaystyle\int_0^A \lambda x\text{e}^{-\lambda 
x}\:\text{d}x = \cfrac{- \lambda A\text{e}^{-\lambda A} - \text{e}^{- 
\lambda A} + 1}{\lambda}$.

\item En d\'eduire $d_m$. On donnera la valeur exacte et une valeur approch\'ee d\'ecimale \`a
la semaine pr\`es.

\end{enumerate}

\end{enumerate}
\vspace{0,5cm}
%%%---------------------------------------
%\exercice
\textbf{\Large Polyn\'esie juin 2004}

\vspace{0,5cm}

Le laboratoire de physique d'un lycée dispose d'un parc d'oscilloscopes
 identiques. La durée de vie en années d'un oscilloscope est une variable
 aléatoire notée $X$ qui suit la \og loi de durée de vie sans vieillissement \fg{}
 (ou encore loi exponentielle de paramètre $\lambda$ avec $\lambda > 0$.

\noindent Toutes les probabilités seront données à $10^{-3}$ près.

\begin{enumerate}\item Sachant que $p(X > 10) = 0,286$, montrer qu'une valeur approchée à $10^{-3}$
près de $\lambda$ est $0,125$.

\noindent On prendra $0,125$ pour valeur de $\lambda$ dans la suite de l'exercice.

\item Calculer la probabilité qu'un oscilloscope du modèle étudié ait une
 durée de vie inférieure à 6 mois.

\item Sachant qu'un appareil a déjà fonctionné huit années, quelle est la
 probabilité qu'il ait une durée de vie supérieure dix ans ?

\item On considère que la durée de vie d'un oscilloscope est indépendante
 de celle des autres appareils. Le responsable du laboratoire décide de
 commander 15 oscilloscopes. Quelle est la probabilité qu'au moins un 
oscilloscope ait une durée de vie supérieure â 10 ans ?

\item Combien l'établissement devrait-il acheter d'oscilloscopes pour que
 la probabilité qu'au moins l'un d'entre eux fonctionne plus de 10 ans
 soit supérieure à 0,999 ?

\vspace{0.4cm}\\

\noindent Rappel :

\noindent \textit{Loi exponentielle de paramètre $\lambda$ sur $[0~;~ + \infty [$,
 dite aussi loi de durée de vie sans vieillissement }:

\noindent pour $0 \leqslant a \leqslant  b,~ p([a~;~b]) = \displaystyle\int_a^b  
\lambda \text{e}^{-\lambda t}\:\text{d}t \qquad$  et 

\noindent pour $c \geqslant  0,~ 
p([c~;~+ \infty[) = 1 -  \displaystyle\int_0^c \lambda \text{e}^{-\lambda t}
\:\text{d}t$.

\end{enumerate}

\end{document}
%%%---------------------------------------
\exercice
%%%---------------------------------------
\exercice




\end{document}


\begin{pspicture}*(-7,-4)(7,4)
                          \psaxes{->}(0,0)(-6,-4)(7,4)                         
                          \psplot[linecolor=gray]{-7}{7}{x TAN }
                          \end{pspicture}


 

\begin{pspicture}*(-5,-5)(5,5)
                          \psaxes{->}(0,0)(-5,-5)(5,5)
                          \psplot[linecolor=gray]{-5}{5}{x COSH }
                          \psplot[linecolor=red]{-5}{5}{x SINH }
                          \psplot[linecolor=green]{-5}{5}{x TANH }
                          \end{pspicture}


\begin{pspicture}*(-5,-5)(5,5)
                          \psaxes{->}(0,0)(-5,-5)(5,5)
                          \psgrid[griddots=1,%
                          subgriddiv=2,
                          gridlabels=0pt,%
                          xunit=1]
                          (-5,-5)(5,5)
                          \end{pspicture}