\chapter{Exponentielle}

\section{Méthode d'\textsc{Euler}}
\subsection{Aspect graphique}
On utilise la méthode d'Euler pour approximer la courbe d'une fonction $f$ (si elle existe) telle que $f$ est définie et dérivable sur $\R$ et:

\[ \left\{ 
\begin{array}{ll}
f'(x)=f(x) \quad \forall x\in\R \\
f(0)=1\\ 
\end{array} \right. 
\]
Cette méthode utilise l'approximation affine suivante: $f(a+h)\approx f(a)+hf'(a)$ valable pour une fonction dérivable sur un intervalle ouvert $I$, $a$ dans $I$ et $h$ petit (et $a+h$ dans $I$). Graphiquement cela revient à confondre la courbe de la fonction avec sa tangente sur l'intervalle $\intf{a}{a+h}$. J'ai fait les graphiques sur l'intervalle $\intf{0}{1}$. Soit $n\in\N^*$. On pose $h=\frac{1}{n}$ pour le pas de la méthode. On fera ensuite tendre le pas vers zéro en faisant tendre $n$ vers l'infini.
Comme $f(0)=1$ on place le premier point $A_0$ de coordonnées $A_0(0;1)$.
Je fais l'explication pour $n=2$ donc $h=\frac12$ (cf. premier graphique). Comme $f'=f$ on a donc $f'(0)=f(0)=1$\\
\rule{0cm}{3.4cm}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{enumerate}
  \item On trace donc le segment partant de $A_0$ joignant $A_1$ tel que l'abscisse de $A_1$ soit $0+h=\frac12$ et tel que $(A_0A_1)$ ait pour coefficient directeur 1. Les coordonnées de $A_1$ sont donc $A_1(0,5;1,5)$. Par le calcul: 
\[f(0+h)\approx f(0)+hf'(0)=(1+h)f(0)=1,5\]
  \item On a donc $f(0,5)\approx 1,5$. Or $f'=f$ donc 1,5 est aussi une valeur approchée de $f'(0,5)$. On l'utilise pour obtenir le point suivant $A_2$ d'abscisse $0,5+0,5=1$. Et $(A_1A_2)$ a pour coefficient directeur $1,5$. On trouve donc l'ordonnée de $A_2$: $1,5+0,5\times 1,5=2,25$
  \item Ainsi 2,25 est une valeur approchée de $f(1)$. On pourrait continuer ainsi indéfiniment. Le prochain segment a un coefficient directeur de $2,25$.
  \end{enumerate}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.32\textwidth}
\psfrag{O}{$O$} \psfrag{i}{$\vi$}   \psfrag{j}{$\vj$}
\includegraphics{/home/pan/Desktop/TeX_MiX/Figures/meth_euler.2}
\end{minipage}\\
\rule{0cm}{0.5cm}
  Les deux graphiques suivants s'obtiennent de la même manière mais avec des valeurs de $n$ plus grandes ($n=4$ et $n=8$ et donc des pas de $\frac14$ et $\frac18$). Le dernier est obtenu avec un pas de $\frac15$ et un pas de $-\frac15$ afin d'obtenir la courbe pour des valeurs négatives de $x$. De plus celui-ci est dans un repère orthonormal. Tous les graphiques de cette page comportent aussi en pointillé la \og courbe limite \fg{} recherchée afin que l'on voit mieux la convergence de la méthode.\\
\rule{0mm}{0.8cm}

\noindent
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\centering
\psfrag{O}{$O$} \psfrag{i}{$\vi$}   \psfrag{j}{$\vj$}
\includegraphics{/home/pan/Desktop/TeX_MiX/Figures/meth_euler.3}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\centering
\psfrag{O}{$O$} \psfrag{i}{$\vi$}   \psfrag{j}{$\vj$}
\includegraphics{/home/pan/Desktop/TeX_MiX/Figures/meth_euler.4}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\centering
\psfrag{O}{$O$} \psfrag{i}{$\vi$}   \psfrag{j}{$\vj$}
\includegraphics{/home/pan/Desktop/TeX_MiX/Figures/meth_euler.6}
\end{minipage}



%\includegraphics{/home/pan/Desktop/TeX_MiX/Figures/meth_euler.6}


\subsection{Aspect calculatoire}
On va d'abord approximer $f$ sur l'intervalle $\intf{0}{1}$.
\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Soit $n\in\N^*$. On pose $h=\frac{1}{n}$ pour le pas de la méthode. On fera ensuite tendre le pas vers zéro en faisant tendre $n$ vers l'infini.
\item On définit une suite d'abscisses. On part de $x_0=0$ et $x_{k+1}=x_k+h$ pour tout entier naturel $k$. Cette suite est arithmétique de raison $h=\frac{1}{n}$ donc on a le terme général: 
\[ \forall k \in \N \quad x_k=\frac{k}{n}\]
\item On définit maintenant la suite des ordonnées des points que l'on place. On part de $y_0=1$ puisque $f(0)=1$. On applique alors l'approximation affine,  $f(x_{k+1})=f(x_k+h)$ d'où: $f(x_{k+1})=f(x_k+h)\approx f(x_k)+hf'(x_k)$.  Or $f$ vérifie aussi $f=f'$ sur $\R$ donc: $f(x_{k+1})\approx f(x_k)(1+h)$. On veut que $y_{k}$ soit proche de $f(x_{k})$ et donc que $y_{k+1}$ soit proche de $f(x_{k+1})$. On définit donc la suite $(y_k)$ par la relation de récurrence: \[ y_{k+1}=y_k(1+h)\]
Cette suite est géométrique de raison $(1+h)$ et comme $y_0=0$ et $h=\frac{1}{n}$ on a donc: 
\[ \forall k \in \N \quad y_k=(1+\frac{1}{n})^k\]
\end{list}

%\noindent
%\includegraphics{/home/pan/Desktop/TeX_MiX/Figures/meth_euler.2}
%\includegraphics{/home/pan/Desktop/TeX_MiX/Figures/meth_euler.3}
%\includegraphics{/home/pan/Desktop/TeX_MiX/Figures/meth_euler.4}\\
%\includegraphics{/home/pan/Desktop/TeX_MiX/Figures/meth_euler.5}
%\includegraphics{/home/pan/Desktop/TeX_MiX/Figures/meth_euler.6}

%\section{Approche Graphique}
%cf méthode d'Euler.
%\section{La fonction exponentielle}
\section{Equation différentielle y'=y}
\begin{theo}
Il existe une unique fonction $f$ définie et dérivable sur $\R$ telle que: $f'=f$ et $f(0)=1$.
\end{theo}
Existence admise, on va prouver l'unicité.
\begin{lemme} \label{lemme}
Si il existe une  fonction $f$ définie et dérivable sur $\R$ telle que $f'=$ et $f(0)=1$ alors elle vérifie:
$\forall x\in\R \quad f(-x)f(x)=1$ et par conséquent $f$ ne s'annule pas.
\end{lemme}
\begin{proof} 
On pose la fonction $\phi$ définie par: $\forall x\in\R \quad \phi(x)=f(-x)f(x)$. On dérive, $\phi'=0$ et $\phi(0)=1$
\end{proof}
On prouve maintenant l'unicité:
\begin{proof} 
Supposons qu'il existe deux fonctions $f$ et $g$ qui définies et
dérivables sur $\R$ telle que: $f'=f$, $g'=g$ et
$f(0)=g(0)=1$. D'après le lemme, ces fonctions ne s'annulent pas, et
donc on peut considérer la fonction $\psi$ définie et dérivable sur
$\R$ par: $\psi=\frac{f}{g}$. On dérive, $\psi'=0$ et
$\psi(0)=1$. Donc $\psi$ est constante, égale à~1, ainsi $f=g$.
\end{proof}
Cette unique fonction s'appelle la fonction exponentielle et on la note $\exp: x\mapsto \exp(x)$
Pour calculer des valeurs approchées de $\exp(x)$ on peut utiliser la
méthode d'Euler. On déduit du lemme\ref{lemme} et de la continuité de
$\exp$ sur~$\R$ la propriété qui sera très utile plus tard pour des
études de signe:% La fonction $\exp$ est {\bf strictement positive sur $\R$}

\begin{prop} \label{positive}
La fonction $\exp$ est {\bf strictement positive} sur $\R$
\[\boxed{ \forall x \in \R,\; \e^x>0}\]
\end{prop}

\section{Méthode d'Euler-valeur approchée de $\exp(x)$}
\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Soit $n\in\N^*$. On pose $h=\frac{1}{n}$ pour le pas de la méthode. On fera ensuite tendre le pas vers zéro en faisant tendre $n$ vers l'infini.
\item On définit une suite d'abscisses. On part de $x_0=0$ et $x_{k+1}=x_k+h$ pour tout entier naturel $k$. Cette suite est arithmétique de raison $h=\frac{1}{n}$ donc on a le terme général: 
\[ \forall k \in \N \quad x_k=\frac{k}{n}\]
\item On définit maintenant la suite des ordonnées des points que l'on place. On part de $y_0=1$ puisque $f(0)=1$. On applique alors l'approximation affine,  $f(x_{k+1})=f(x_k+h)$ d'où: $f(x_{k+1})=f(x_k+h)\approx f(x_k)+hf'(x_k)$.  Or $f$ vérifie aussi $f=f'$ sur $\R$ donc: $f(x_{k+1})\approx f(x_k)(1+h)$. On veut que $y_{k}$ soit proche de $f(x_{k})$ et donc que $y_{k+1}$ soit proche de $f(x_{k+1})$. On définit donc la suite $(y_k)$ par la relation de récurrence: \[ y_{k+1}=y_k(1+h)\]
Cette suite est géométrique de raison $(1+h)$ et comme $y_0=0$ et $h=\frac{1}{n}$ on a donc: 
\[ \forall k \in \N \quad y_k=(1+\frac{1}{n})^k\]
\end{list}
Application: Si on veut une valeur approchée de $\exp(1)$ il faut remarquer que $x_k=\frac{k}{n}=1 \iff k=n$. On a donc:
$\exp(1)=\lim_{n\to\infty} (1+\frac{1}{n})^n$ (On admet que cette limite existe \ie{} que la méthode d'Euler converge) Pour des grandes valeurs de $n$ on obtient les valeurs approchées suivantes: 
\[(1+\frac{1}{2})^2=2,25 \quad (1+\frac{1}{10})^{10}\simeq 2,59 \quad
(1+10^{-3})^{1000} \simeq 2,717 \quad (1+10^{-6})^{10^6} \simeq 2,71828\]
Cette valeur limite est notée $\e$
\begin{prop} 
La valeur de $\exp(1)$ est notée $\e{}$, c'est un réel transcendant (comme $\pi$).
\[ \exp(1)=\e{}=\lim_{n\to\infty} (1+\frac{1}{n})^n\]
\end{prop}

\section{Propriétés algébriques}

\begin{prop} 
Pour tous réels $a$ et $b$ et tout entier relatif $n$, on a les formules:
\begin{eqnarray}
\boxed{\exp(-a)=\frac{1}{\exp(a)}}        \label{inv}\\
\boxed{\exp(a+b)=\exp(a)\times \exp(b)}   \label{som}\\
\boxed{\exp(a-b)=\frac{\exp(a)}{\exp(b)}} \label{moins}\\
\boxed{\exp(a\times n)=(\exp(a))^n}       \label{puiss}
\end{eqnarray}
% \boxed{\exp(-a)=\frac{1}{\exp(a)}} \quad \boxed{\exp(a+b)=\exp(a)\times \exp(b)} \quad \boxed{\exp(a-b)=\frac{\exp(a)}{\exp(b)}} \quad \boxed{(\exp(a))^n=\exp(a\times n)} 
\end{prop}
La relation~\eqref{som} s'appelle la relation fonctionnelle de l'exponentielle.
\begin{proof} 
\eqref{inv} découle du Lemme~\ref{lemme}. \eqref{moins} découle de \eqref{som} et \eqref{inv}. \eqref{puiss} se prouve à partir de \eqref{som} par récurrence sur $n$. L'essentiel est de prouver \eqref{som}:\\
Soit $b\in\R$. On considère la fonction $\chi$ de $x$ où $b$ est un paramètre définie par: $\chi(x)=\dfrac{\exp(x+b)}{\exp(x)}$ On dérive, $\chi'=0$ et $\chi(0)=\exp(b)$. Donc pour tout réel $x$, $\exp(x+b)=\exp(x)\exp(b)$. Ceci pour tout réel $b$. D'où~\eqref{som}\\
Preuve de \eqref{puiss}: Soit $a$ un réel. Soit $\Para(n)$: \og{}
$\exp(a\times n)=(\exp(a))^n $ \fg{} Prouvons par récurrence sur $n$ que
$\Para(n)$ est vraie pour tout $n\in\N$. Ini: Comme $\exp(a)\neq 0$,  $\exp(a)^0=1=\exp(0)$ ok...
\end{proof}
\section{Notation exponentielle}
La formule \eqref{puiss} donne pour $a=1$:  $\exp(n)=(\exp(1))^n=\e^n$ Par analogie, pour tout réel $x$ on note $\exp(x)=\e^x$. On a donc les règles de calcul usuelles avec les puissances pour tous réels $a$ et $b$ et tout $n\in\Z$:

\[ \boxed{\e^a\times \e^b=\e^{a+b}} \qquad \boxed{\frac{\e^a}{\e^b}=\e^{a-b}}
\qquad \boxed{(\e^a)^n=\e^{a\times n}} \]
\textbf{Cas particuliers importants:} $\boxed{\e^1=\e} \qquad \boxed{\e^0=1} \qquad \boxed{\e^{-x}=\dfrac{1}{\e^x}} $\\

cf touche de la calculette. Attention selon modèle on tape ou non le chapeau. Attention aux parenthèses.
Exercices à base de simplification d'expressions.
\exercice \'Ecrire plus simplement les expressions suivantes en utilisant les règles sur l'exponentielle:
  \[ A=\e^2\times \e^3\qquad B=\frac{(\e^2)^4}{\e^3}\qquad C=\Big(\frac{1}{\e^x}\Big)^2\qquad 
D=\frac{(\e^{x})^2\times\e^x}{\e^{-x}} \qquad 
E=\frac{\e^{3x-1}}{\e^{2-x}}\]

\exercice Prouver les égalités suivantes:
\[\frac{\e^{2x}-1}{\e^{2x}+1}=\frac{\e^{x}-\e^{-x}}{\e^{x}+\e^{-x}}
\]






%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   COURS DE ES ou GC en partant de \ln
%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{comment}
On a déjà résolu des équations de ce type où $y$ est l'inconnue et $n$ un entier. On applique la propriété: \textit{``Si a et b sont deux réels strictement positifs, alors: $\ln a =\ln b \iff a=b$''}
\exemples 
\begin{enumerate}
\item $\ln y =1\iff \ln y=\ln\e \iff y=\e$
\item $\ln y =2\iff \ln y=2\ln\e \iff \ln y=\ln\e^2 \iff y=\e^2$
\item $\ln y =-3\iff \ln y=-3\ln\e \iff \ln y=\ln\e^{-3} \iff y=\e^{-3}$
\end{enumerate}
Plus généralement, on montre de la même manière que si $n$ est un entier: $\ln y=n \iff y=\e^n$ 
\subsection{\'Equation $\ln y=x$}
On reprend la même équation mais où $x$ est un réel. Elle admet une unique solution car la fonction $\ln$ est dérivable et strictement croissante sur $\into{0}{+\infty}$ et admet les limites:
\[ \lim_{x\to 0^+}{\ln x}=-\infty  \quad \et{} \quad \lim_{x\to +\infty}{\ln x}=+\infty\]
D'après le théorème des valeurs intermédiaires, il existe un unique réel $y$ tel que $\ln y=x$. Par analogie avec le cas où $x$ est entier, on note ce réel: $y=\e^x$
\begin{Def}
La fonction exponentielle--notée \emph{exp}--est la fonction réciproque de la fonction logarithme népérien. À tout nombre réel $x$ elle associe l'unique nombre réel strictement positif $y$ tel que $\ln y=x$
\end{Def}
\begin{rem}
On utilise l'une ou l'autre des notations $\exp(x)$ ou $\e^x$ pour l'exponentielle de $x$.
\end{rem}
\exemple $\exp(\sqrt2)=\e^{\sqrt2}$ est le réel (strictement positif) tel que: $\ln(\e^{\sqrt2})=\sqrt2$
\section{Propriétés}
\subsection{Conséquences de la définition}
La fonction logarithme est définie sur $\into{0}{+\infty}$ et prend ses valeurs dans $\R$ donc:
\begin{prop}\label{positif}
La fonction exponentielle est définie sur $\R$ et prend ses valeurs dans $\into{0}{+\infty}$
\[\boxed{ \forall x \in \R,\; \e^x>0}\]
\end{prop}
\begin{prop}
Pour tout réel $x$ et tout réel strictement positif $y$: \dotfill $\boxed{\ln y=x\iff y=\e^x }$
\end{prop}
\begin{prop}
Pour tout réel $x$: \dotfill $\boxed{ \ln(\e^x)=x }$
\end{prop}

\begin{prop}
Pour tout réel strictement positif $x$ : \dotfill $\boxed{\e^{\ln x}=x}$
\end{prop}
Les deux dernières traduisent que $\ln$ et $\exp$ sont réciproques l'une de l'autre de la même manière que la fonction carré et la fonction racine carrée sont réciproques l'une de l'autre:\\
Pour tout réel positif $x$: $ (\sqrt x)^2=x $ et $\sqrt{ x^2}=x$\\
\subsection{Propriétés des puissances}
\begin{prop}
Pour tous réels $a$ et $b$ on a les formules usuelles avec les puissances: 
\end{prop}
\[ \boxed{\e^a\times \e^b=\e^{a+b}} \qquad \boxed{\frac{\e^a}{\e^b}=\e^{a-b}}
\qquad \boxed{(\e^a)^b=\e^{a\times b}} \]
\textbf{Cas particuliers importants:} $\boxed{\e^1=\e} \qquad
\boxed{\e^0=1} \qquad \boxed{\e^{-x}=\dfrac{1}{\e^x}} $
\end{comment}
\section{\'Etude de la fonction exponentielle}
\subsection{Dérivée et variation}
\begin{prop}
La fonction exponentielle est sa propre dérivée: $\boxed{(\e^x)'=\e^x}$
\end{prop}
D'après la propriété \ref{positive}, on en déduit:
\begin{prop}
La fonction exponentielle est strictement croissante sur $\R$
\end{prop}
\begin{prop}[Dérivée d'une fonction composée avec $\e^x$] 
Si $u$ désigne une fonction dérivable sur $\R$ alors $\exp(u)$ est dérivable et:
\[ \boxed{[\e^{u(x)}]'=u'(x)\times\e^{u(x)}}\]
\end{prop}
\subsection{\'Equations et inéquations}
\begin{prop}
  $\forall a, b \in\R,\quad \boxed{\e^a\leq \e^b\iff a\leq b}$
\end{prop}
\begin{proof}On prouve chaque sens séparément. Soit $a$ et $b$ deux réels.
  
 \Marge{$(\Longleftarrow )$} %% Utiliser \Impli puis \Recip
$a\leq b\implies\e^a\leq \e^b $ car $\exp$
 est croissante sur~$\R$.
\Marge{$(\Longrightarrow )$} Si $\e^a\leq \e^b $. Supposons que $a$
soit strictement supérieur à $b$, alors comme $\exp$ est strictement
croissante sur~$\R$ on aurait $\e^a$ strictement supérieur à~$e^b$.
\end{proof}
\begin{prop}
  $\forall a, b \in\R,\quad \boxed{\e^a= \e^b\iff a= b}$
\end{prop}
\begin{proof} On prouve chaque sens séparément. Soit $a$ et $b$ deux réels.
  \Marge{$(\Longleftarrow )$} $a= b\implies\e^a= \e^b $ car $\exp$
 est une application.
\Marge{$(\Longrightarrow )$} Si on a $\e^a= \e^b $ on procède par double inéquation:
\begin{list}{$\bullet$}{}
\item $\e^a= \e^b\implies \e^a\leq \e^b\implies a\leq b$
\item $\e^a= \e^b\implies \e^a\leq \e^b\implies  a\geq b$
\end{list}
On a donc $a=b$.
\end{proof}
\Danger Attention, l'équation: $\e^x=a$ n'a pas de solution si $a\leq
0$ mais grace au TVI, on peut prouver que:
\exercice Résoudre dans $\R$:\\\noindent
\aligneabcd{$\e^{5x-1}=1$}{$\e^{2x-1}=\e^{3x-2}$}{$\e^{5x-1}=-2$}{$\e\e^{x^2}=\left(\e^{2x+1}\right)^2$}
\exercice p31 \no 17, 18, 24, 25, 26, 27.
\exercice Résoudre dans $\R$: $\e^x-\frac{1}{\left(\e^x\right)^2}\leq 0$
\exercice On définit deux fonctions, cosinus hyperbolique et sinus hyperbolique par:
\[\text{ch}(x)=\frac{\e^{x}+\e^{-x}}{2} \quad \et{} \quad \text{sh}(x)=\frac{\e^{x}-\e^{-x}}{2} \]
\begin{enumerate}
\item Prouver que: $\forall x\in\R$, $\text{ch}^2(x)+\text{sh}^2(x)=-1$.
\item Démontrer que pour tout réel $x$: $\text{ch}(2x)=2\text{ch}^2(x)-1$ \et{} $\text{sh}(2x)=2\text{ch}(x)\text{sh}(x)$
\item Prouver que: $\text{ch}(x+y)=\text{ch}(x)\text{ch}(y)+\text{sh}(x)\text{sh}(y)$ et $\text{sh}(x+y)=\text{sh}(x)\text{ch}(y)+\text{ch}(x)\text{sh}(y)$.
\item On définit tangente hyperbolique par th=sh/ch. Prouver que $\text{th}(x)=\frac{\e^{2x}-1}{\e^{2x}+1}$ et $\text{th}'=1-\text{th}^2$

\end{enumerate}
\begin{prop}[Logarithme néperien]
  Pour
tout réel strictement positif $a$, l'équation en $x$:
\begin{equation}
  \label{eq:exy}
  \e^x=a
\end{equation}
a une unique solution que l'on note: $\ln(a)$ appelée logarithme
néperien de~$a$.
\end{prop}
On trouve cette fonction sur la calculette sur la même touche que
$\exp$. Ne pas confondre avec log.
\exemple $\e^x=2\implies x=\ln(2)$.
\exercice Résoudre dans $\R$: $\e^{2x}+3\e^x-4=0$ \\
\rotatebox{180}{\textbf{Solution:}$\Delta=25,\ X_1=1,\ X_2=-4$  }
\exercice Résoudre les équations suivantes qui se ramènent à des équations du second degré. \\\emph{On pourra poser $X=\e^x$}
  \begin{align}
  2\e^{2x}-3\e^x+1&=0\\
  \e^{2x}-2\e^x&=0\\
  \e^{x}+12\e^{-x}+7&=0
  \end{align}
\subsection{Courbe, approximation affine}
%Comme la fonction exponentielle est la réciproque de la fonction $\ln$, leurs courbes sont symétriques l'une de l'autre par rapport à la droite $\Dr$ d'équation $y=x$\\
%\hfill{\stretch{1}}
\begin{center}
% \psfrag{i}{$\vec{\imath}$} \psfrag{j}{$\vec{\jmath}$} \psfrag{O}{$O$}
% \psfrag{F}{$\Cr_{\exp}$}
% \psfrag{L}{$\Cr_{\ln}$}
% \psfrag{D}{$\Dr:\ y=x$}
% \psfrag{e}{$\e$}
\includegraphics{/home/pan/Desktop/TeX_MiX/Figures/Metapost_fig/NewCourbe.5} 
\end{center}
Sur la courbe tracée ci-dessus, on a aussi tracé la droite d'équation
$y=x+1$ qui est la tangente en zéro la courbe de $\exp$.
\begin{prop}
  Pour $x$ proche de zéro, $\e^x$ est proche de $x+1$. Plus
  précisément, il existe une fonction $\epsilon$ qui tend vers zéro en
  zéro ($\lim\limits_{ x \to 0  } \epsilon(x)=0$) telle que pour tout
  réel~$x$:
\[\e^x=x+1+x\epsilon(x)\]
\end{prop}
\begin{proof}
  On applique la formule de l'approximation affine vue en première pour une fonction $f$ dérivable
  au voisinage de $a$: $f(x+a)=f(a)+xf'(a)+x\epsilon(x)$. Comme
  $\exp(0)=1$ on a le résultat souhaité pour $a=0$.
\end{proof}
\begin{prop}
  $\Cr_{\exp}$ est au dessus de sa tangente en zéro. \ie
\[ \forall x\in\R,\quad \e^x\geq x+1\]
\end{prop}

\begin{proof}
  On pose $\phi$ la fonction définie par: $\phi(x)=\e^x-x-1$ et on
  veut proiuver que cette fonction est positive sur $\R$ pour celà, on
  l'étudie. $\phi$ est dérivable sur $\R$ et on a: $\phi '(x)=\e^x
  -1$. Or:
\[ \e^x-1\geq 0\iff \e^x\geq \e^0\iff x\geq 0\]
D'où les variations de $\phi$ qui admet ainsi un minimum en zéro qui
vaut: $\phi(0)=0$. Donc $\phi$ est positive sur~$\R$.
\end{proof}
Ceci permet d'établir la limite de la fonction exponentielle en~$+\infty$
\subsection{Limites --- Croissance comparée}
On a démontré en T.D. par comparaison les limites suivantes (où $n\in \N \,)$ %qui découlent de celles de $\ln x$:
\[ \boxed{\lim_{x\to -\infty}{\e^x}=0} \qquad
\boxed{\lim_{x\to +\infty}{\e^x}=+\infty} \qquad
\boxed{\lim_{x\to -\infty}{x^n\e^x}=0} \qquad
\boxed{\lim_{x\to +\infty}{\frac{\e^x}{x^n}}=+\infty}  \]
La première limite indique que l'axe de abscisses est asymptote à
$\Cr_{\exp}$ en $-\infty$. Les deux dernières sont \emph{a priori} des
formes indéterminées que l'on retient par \emph{``L'exponentielle
  l'emporte sur les puissances de~$x$.''}