\begin{exercice}

 {\bf Mastermind CORRIG\'E}\\
%\newcommand{\I}{{\rm i}}
%\cfoot{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\rule{1cm}{-1cm}
\noindent
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
{\bf Partie A}
\begin{enumerate}
\item Six possibilités pour chaque pion donne $6^4=1296$ codes possibles.
\item Six possibilités pour le 1\ier pion, 5 pour le 2\ieme, 4 pour le
  3\ieme, 3 pour le 4\ieme donne:\\ $6\times 5\times 4\times 3=360$ codes possibles.
\end{enumerate} 
\noindent
{\bf Partie B - Stratégie 1}
\begin{enumerate}
\item Un code correct parmi 1296 puisqu'ici on s'autorise la
  répétition des couleurs. Soit une probabilité de $\frac{1}{1296}$.
\item On est dans un schéma de Bernoulli où on répète quatre fois la
  même épreuve. Le succès est: \og{}obtenir la bonne couleur\fg{}. La
  probabilité de ce succès est $\frac16$. $Y$~suit donc une loi
  binômiale de paramètres $4$ et $\frac16$. Donc: 
\end{enumerate}
\end{minipage} \hfill 
%\rule{0.02cm}{8.5cm}%\hfill%
\framebox{%
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
  \begin{tiny}
Le Mastermind est un jeu où un joueur cache une combinaison de quatre
pions de couleur en ligne (donc dans un ordre précis) qu'on nommera code. Il existe six couleurs. L'autre joueur
qu'on appelera Maurice tente de deviner le code caché.\\
\noindent
{\bf Partie A}
\begin{enumerate}
\item Si on s'autorise à mettre des pions de couleurs identiques,
  combien y a-t-il de codes possibles?
\item On joue dans la suite une version simplifiée où le code ne comporte pas de
  couleurs identiques. Combien y a-t-il de tels codes?
\end{enumerate}
On va étudier deux stratégies pour le premier coup. On dispose d'une
urne comportant six jetons, un de chaque couleur.\\
\noindent
{\bf Partie B - Stratégie 1}
On choisit un jeton de l'urne, on pose un pion de cette couleur sur
la première case, on remet le jeton dans l'urne et on recommence ainsi
pour chacun des trois pions restant. On note $Y$ le nombre de pions
ayant la bonne couleur, à la bonne place.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la probabilité de deviner directement le code?
\item Calculer $P(Y=2)$ et $P(Y\geq 2)$. %Déterminer la loi de $Y$, calculer
\end{enumerate}
\noindent
{\bf Partie C - Stratégie 2}
On choisit simultanément quatre jetons de l'urne. On note $X$ le
nombre de couleurs correctes. Ensuite on pose au hasard quatre pions ayant les
couleurs tirées. 
\begin{enumerate}
\item Déterminer la loi, l'espérance et l'écart type de $X$.
\item Justifier que si $X=4$ est réalisé, $Y=3$ est de probabilité nulle.
\item Calculer: $P(Y=4)$,  $P(Y=3)$,  $P(Y=2)$, $P(Y\geq 2)$. 
Comparer les deux stratégies.
\end{enumerate}
\end{tiny}
\end{minipage}%
}
%\hrule
% {\bf Partie A}
% \begin{enumerate}
% \item Six possibilités pour chaque pion donne $6^4=1296$ codes possibles.
% \item Six possibilités pour le 1\ier pion, 5 pour le 2\ieme,\ldots
%   donne: $6\times 5\times 4\times 3=360$ codes possibles.
% \end{enumerate} 

% \noindent
% {\bf Partie B - Stratégie 1}

% \begin{enumerate}
% \item Un code correct parmi 1296 puisqu'ici on s'autorise la
%   répétition des couleurs. Soit une probabilité de $\frac{1}{1296}$.
% \item On est dans un schéma de Bernoulli où on répète quatre fois la
%   même épreuve. Le succès est \og{}Obtenir la bonne couleur\fg{}. La
%   probabilité de ce succès est $\frac16$. $Y$~suit donc une loi
%   binômiale de paramètres $4$ et $\frac16$. Donc: 
\vspace{0.3cm}
\[P(Y=2)=\binom{4}{2}\left(\frac16\right)^2\left(\frac56\right)^2=\frac{6\times25}{6^4}=\frac{25}{216}\approx
11,57\%\]
 $P(Y\geq 2)=P(Y=2)+P(Y=3)+P(Y=4)$. On a déjà $P(Y=2)$ et $P(Y=4)$.
\[ P(Y\geq 2)=\frac{25\times
  6}{6^4}+\binom{4}{3}\left(\frac16\right)^3\left(\frac56\right)^1+\frac{1}{6^4}=\frac{150+20+1}{6^4}=\frac{171}{6^4}\approx 13,19\%\]%Déterminer la loi de $Y$, calculer
%\end{enumerate}
\noindent
{\bf Partie C - Stratégie 2}

\begin{enumerate}
\item Il y a quatre \og bonnes \fg{} couleurs et deux \og
  mauvaises\fg{}. En choisissant quatres jetons on peut donc avoir
  les quatre bonnes, trois bonnes et une mauvaise ou deux bonnes et
  les deux mauvaises. Les valeurs de $X$ sont donc: 4, 3 et 2. Il y a
  $\binom{6}{4}=15$ ensembles de quatre couleurs parmi les six. Donc
  $P(X=4)=\frac{1}{15}$. L'événement \og$X=3$\fg signifie qu'on
  choisit trois bonnes couleurs parmi les quatre, $\binom{4}{3}$
  possibilités et une mauvaise couleur parmi les deux, $\binom{2}{1}=2$
  possibilités. On peut faire le même raisonnement pour $X=2$.  
\[
P(X=3)=\frac{\binom{4}{3}\times\binom{2}{1}}{\binom{6}{4}}=\frac{8}{15}\]
On détermine
$P(X=2)=1-P(X=3)-P(X=4)=1-\frac{8}{15}-\frac{1}{15}=\frac{6}{15}$.
On a la loi de $X$.
\[E(X)=2\times\frac{6}{15}+3\times\frac{8}{15}+4\times\frac{1}{15}=\frac{40}{15}=\frac{8}{3}\approx 2,67\]
\[E(X^2)=2^2\times\frac{6}{15}+3^2\times\frac{8}{15}+4^2\times\frac{1}{15}=\frac{112}{15}\implies
V(X)=E(X^2)-\left(E(X)\right)^2=\frac{16}{45}\]
D'où l'écart type de $X$: $\sigma(X)=\sqrt{V(X)}=\sqrt{\frac{16}{45}}\approx 0,596$.
\item $X=4$ est réalisé, on a les quatre bonnes couleurs, donc si on
  en place trois correctement, la quatrième est automatiquement elle
  aussi bien placée. Donc $P_{X=4}(Y=3)=0$.
\item Pour réaliser $Y=4$, il faut avoir les quatre bonnes couleurs
  (donc réaliser $X=4$) et les placer correctement. Il y a $4!=24$
  permutations de ces quatre couleurs (car elles sont
  distinctes). %Donc: 
\[P(Y=4)=P(X=4)\times\frac{1}{4!}=\frac{1}{24\times
  15}=\frac{1}{360}\]
Par la formule des probabilités totales, on décompose $P(Y=2)$ selon les valeurs de~$X$:
\[P(Y=2)=P(X=2)\times P_{X=2}(Y=2)+P(X=3)\times
P_{X=3}(Y=2)+P(X=4)\times P_{X=4}(Y=2)\]
\[P(Y=2)= \frac{6}{15}\times \frac{2}{4!}+
\frac{8}{15}\times \frac{1}{4!}\binom{3}{2}+
\frac{1}{15}\times \frac{1}{4!}\binom{4}{2}=\frac{7}{60}\approx 11,67\%\]
D'où $P(Y\geq
2)=P(Y=2)+P(X=3)P_{X=3}(Y=3)+P(Y=4)=\frac{7}{60}+\frac{8}{15}\frac{1}{4!}+\frac{1}{360}=\frac{17}{120}\approx
14,17\%\ $ 
Pour les deux stratégies, la probabilité d'avoir la moitié
des pions bien placés ($P(Y=2)$)est très proche ($11,67\%$ contre $11,57\%$), mais pour avoir plus de la
moitié ($Y\geq 2$), la stratégie 2 est sensiblement meilleure que la
stratégie~1 ($14,17\%$ contre $13,19\%$).
\end{enumerate}
\end{exercice}
