\begin{exercice}
Solution du précédent.

\begin{enumerate}
\item Regardez rapidement la tête de la fonction
associée et montrez par une rapide récurrence que $u_n>-1$ pour
tout $n\in\N$. \item L'équation est équivalente à $(x+1)^2=0$,
d'où $\alpha=-1$. \item Comme $u_0\neq -1$, alors $u_1\neq-1$,...,
d'où pour tout $ n\in\N\ u_n\neq-1$. \item $v_{n+1}=1/3+v_n$.
\item Nous en déduisons que $u_n=(-11n+32)/(11n+1)$. \item
Finalement $\lim\limits_{ n \to +\infty }  u_n=-1$.
\end{enumerate}
 \end{exercice}
