

\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[]{pan}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-node} 
\begin{document}
\fcours{Intégration}%{\term}

%%-----------------------

\section{Notion d'intégrale et aire}
Repère orthogonal, $\oij$ unité d'aire petit dessin.
\begin{enumerate}
\item Aire et intégrale d'une fct cont positive.\\
\Def{Soit $f$ cont positive sur un intervalle $[a;b]$ et $\Cr$ sa
  courbe dans
$\oij$. l'intégrale ... est l'aire du domaine délimité par $\Cr$,
$(Ox)$ et les droites $x=a$ et $x=b$}
\rem La variable est muette, on met ce qu'on veut.
\rem On lit intégrale de... ou somme de...
\rem a et b sont les bornes de l'intégrale.
On a vu que l'aire s'obtient comme somme d'aires de rectangles de
largeur infinitésimale $\ud x$ et de hauteur $f(x)$ ce qui explique la
notation due à Leibniz (1646-1716)
\exemple $\int_{-2}^{0}3 \ud x=6$ (rectangle) et $\int_{1}^{3} t \ud
t=4$ (trapèze)
\item Valeur approchée d'intégrale.\\
Il suffit de décomposer l'aire cherchée en rectangles, triangles et ou
trapèzes pour obtenir une valeur approchée voire un encadrement de
l'intégrale cherchée. 
La calculatrice permet d'obtenir graphiquement une valeur approchée de
l'intégrale et un joli coloriage.
L'unité est unité d'aire (u.a.) Si on veut l'aire en ${\rm cm^2}$ il
faut calculer combien de ${\rm cm^2}$ mesure 1 u.a.


\end{enumerate}
\section{Intégrale et primitive}
On a établi le lien entre primitive et intégrale hier.
\begin{enumerate}
\item Primitive d'une fonction continue.\\
\Def{Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$. On appelle
  primitive de $f$ sur $I$ une fonction $F$ dérivable sur $I$ telle
  que: $F'=f$}
\exemple $(x^3)'=3x^2$ donc une primitive de $3x^2$ est $x^3$.
\begin{prop}
  Si F et G sont deux prim de $f$ alors elles diffèrent d'une constante.
\end{prop}

\begin{proof}
  $(F-G)'=0$
\end{proof}

\begin{prop}
  Unicité. Soit $f$  continue positive sur un intervalle $\intf{a}{b}$
  alors $f$ admet une unique primitive qui s'annule en $a$:
\[  F(x)=\int_a^x f(t)\ud t\]
\end{prop}
\begin{proof}
 On l'a prouvé dans le cas d'une fonction monotone en TD. On l'admet
 dans le cas général.
\end{proof}
\rem La condition de continuité est suffisante mais pas nécessaire...
\item Généralisation de l'intégrale à l'aide de primitive\\
Ici on se débarrasse de la condition de positivité et de l'ordre de
$a$ et $b$:
\Def{$f$ cont sur $I$ contenant $a$ et $b$, $F$ une prim de $f$ alors:
\[ \int_a^b f(x)\ud x=F(b)-F(a)\]}
\end{enumerate}
%%-----------------------
\end{document}
